{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"EducaMinas","text":"<p>Este \u00e9 um projeto desenvolvido na disciplina M\u00e9todos de Desenvolvimento de Software (MDS) ofertada no curso de Engenharia de Software na Universidade de Bras\u00edlia (UnB), que visa reunir em um s\u00f3 local dados sobre a Educa\u00e7\u00e3o do estado de Minas Gerais, utilizando dados extra\u00eddos da pesquisa educacional realizada pelo INEP.</p>"},{"location":"#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Este projeto tem por objetivos: </p> <ul> <li>Facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o de dados atrav\u00e9s de gr\u00e1ficos simples;</li> <li>Ressignificar os dados utilizando rankings e compara\u00e7\u00f5es entre diferentes indicadores;</li> <li>Possibilitar uma interpreta\u00e7\u00e3o mais profunda dos dados, voltada para o lado social do ensino mineiro. </li> </ul>"},{"location":"#funcionalidades-previstas","title":"Funcionalidades Previstas","text":"<ul> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o de Dados: Interface em feed para a visualiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos dados coletados.</li> <li>Pesquisa Avan\u00e7ada: Possibilidade para os usu\u00e1rios realizarem pesquisas profundas, filtrando por per\u00edodo de tempo, atributos de ensino e atributos pessoais.</li> </ul>"},{"location":"#tecnologias-utilizadas","title":"Tecnologias Utilizadas","text":"<p>Este projeto trabalho possui dois reposit\u00f3rios, definindo e separando explicitamente o frontend e o backend.</p>"},{"location":"#frontend","title":"Frontend","text":"<ul> <li>Linguagem: Typescript.</li> <li>Framework: Next.js.</li> <li>Demais depend\u00eancias: Tailwind, Axios, --biblioteca gr\u00e1fica--....</li> </ul>"},{"location":"#backend","title":"Backend","text":"<ul> <li>Linguagem: Typescript, Python.</li> <li>Framework: Express.</li> <li>Demais depend\u00eancias: ...</li> </ul>"},{"location":"about/","title":"Equipe","text":"Rafael Pereira                           Johan Rocha                           Jo\u00e3o Pedro                           Jo\u00e3o Lucas                           Carlos Eduardo                           Daniel Ferreira"},{"location":"contributing/","title":"Como contribuir","text":"<p>Para contribuir com o projeto, siga os seguintes passos:</p> <p>Relatando um problema:</p> <ul> <li>Para relatar poblemas no c\u00f3digo, abra uma nova issue em nosso reposit\u00f3rio no GitHub, com o template Bug report e com o label de <code>bug</code>.</li> <li>Verifique se j\u00e1 existe alguma issue que reporte o problema encontrado.</li> <li> <p>Seja o mais descritivo poss\u00edvel.</p> </li> <li> <p>Para relatar problemas na documenta\u00e7\u00e3o, siga os mesmos passos acima, adicionando o label de <code>docs</code>.</p> </li> </ul> <p>Resolver um problema:</p> <ul> <li>Verifique as issues para encontrar alguma tarefa a ser realizada. Sinta-se a vontade para implementar a solu\u00e7\u00e3o e abrir um Pull Request.</li> </ul> <p>Melhorando a Documenta\u00e7\u00e3o:</p> <p>Se voc\u00ea encontrar alguma poss\u00edvel melhoria na documenta\u00e7\u00e3o existente, fique \u00e0 vontade para abrir uma issue ou enviar um Pull Request com suas altera\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"contributing/#como-fazer-alteracoes","title":"Como fazer altera\u00e7\u00f5es","text":"<p>guia de como contribuir</p>"},{"location":"project/personaFernanda/","title":"Fernanda Almeida","text":"<ul> <li>Nome: Fernanda Almeida</li> <li>Idade: 30 anos</li> <li>G\u00eanero: Feminino</li> <li>Forma\u00e7\u00e3o: Mestranda em Ci\u00eancias Sociais pela UFLA</li> <li>Experi\u00eancia: 2 anos como assistente de pesquisa em institui\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas</li> </ul>"},{"location":"project/personaFernanda/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Fernanda \u00e9 uma pesquisadora dedicada ao estudo das ci\u00eancias sociais, iniciando seu mestrado na UFLA. Com 30 anos, ela est\u00e1 interessada em compreender as din\u00e2micas sociais e pol\u00edticas em diferentes munic\u00edpios de Minas Gerais. Sua paix\u00e3o pela pesquisa a levou a buscar ferramentas que facilitem a coleta e an\u00e1lise de dados, para realizar estudos comparativos entre os munic\u00edpios mineiros de forma mais eficiente.</p>"},{"location":"project/personaFernanda/#caracteristicas","title":"Caracter\u00edsticas","text":"<ul> <li>Met\u00f3dica e Anal\u00edtica: Fernanda \u00e9 detalhista e utiliza m\u00e9todos rigorosos em sua pesquisa.</li> <li>Interesse em Dados: Ela valoriza dados robustos e confi\u00e1veis para suas an\u00e1lises.</li> <li>Comunicativa: Fernanda busca compartilhar seus insights e descobertas em confer\u00eancias e publica\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas.</li> </ul>"},{"location":"project/personaFernanda/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Realizar estudos comparativos entre os munic\u00edpios mineiros em \u00e1reas sociais e pol\u00edticas.</li> <li>Utilizar dados para embasar suas pesquisas acad\u00eamicas e contribuir para o campo das ci\u00eancias sociais.</li> <li>Desenvolver uma compreens\u00e3o profunda das din\u00e2micas sociais em diferentes regi\u00f5es de Minas Gerais.</li> </ul>"},{"location":"project/personaFernanda/#desafios","title":"Desafios","text":"<ul> <li>Coletar e organizar diferentes dados sobre os munic\u00edpios mineiros.</li> <li>Realizar compara\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises detalhadas entre os dados coletados.</li> </ul>"},{"location":"project/personaFernanda/#como-a-aplicacao-pode-ajudar-fernanda","title":"Como a aplica\u00e7\u00e3o pode ajudar Fernanda?","text":"<ul> <li>Fornecer acesso a dados robustos e confi\u00e1veis sobre diferentes aspectos sociais e pol\u00edticos dos munic\u00edpios mineiros.</li> <li>Oferecer ferramentas de an\u00e1lise comparativa para facilitar seus estudos.</li> <li>Ressignificar os dados brutos, dando sentido social \u00e0s estat\u00edsticas.</li> </ul>"},{"location":"project/personaLucas/","title":"Lucas Silva","text":"<ul> <li>Nome: Lucas Silva</li> <li>Idade: 28 anos</li> <li>G\u00eanero: Masculino</li> <li>Forma\u00e7\u00e3o: Gradua\u00e7\u00e3o em Pedagogia pela UFMG</li> <li>Experi\u00eancia: 3 anos trabalhando como educador em escolas p\u00fablicas de Belo Horizonte</li> </ul>"},{"location":"project/personaLucas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Lucas \u00e9 um apaixonado por educa\u00e7\u00e3o, dedicado a entender melhor os desafios e oportunidades da educa\u00e7\u00e3o em Minas Gerais. Com 28 anos, formado em Pedagogia pela UFMG, ele acredita que a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 a chave para o desenvolvimento social e individual. Trabalhando como educador em escolas p\u00fablicas h\u00e1 3 anos, Lucas quer se aprofundar nos \u00edndices educacionais do estado para contribuir com sua comunidade e melhorar sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.</p>"},{"location":"project/personaLucas/#caracteristicas","title":"Caracter\u00edsticas","text":"<ul> <li>Paix\u00e3o pela Educa\u00e7\u00e3o: Lucas \u00e9 entusiasta e est\u00e1 sempre em busca de novas informa\u00e7\u00f5es e insights sobre educa\u00e7\u00e3o.</li> <li>Curiosidade: Ele \u00e9 curioso e busca entender os dados e \u00edndices educacionais para fazer a diferen\u00e7a em sua comunidade.</li> <li>Comunicativo: Lucas gosta de compartilhar conhecimentos e discuss\u00f5es sobre educa\u00e7\u00e3o com colegas, alunos e pais.</li> </ul>"},{"location":"project/personaLucas/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Entender os \u00edndices educacionais de Minas Gerais e suas tend\u00eancias ao longo do tempo.</li> <li>Identificar \u00e1reas de melhoria na educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica do estado.</li> <li>Utilizar os dados para aprimorar sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica e contribuir com projetos educacionais.</li> </ul>"},{"location":"project/personaLucas/#desafios","title":"Desafios","text":"<ul> <li>Encontrar dados educacionais atualizados e confi\u00e1veis sobre Minas Gerais.</li> <li>Compreender e interpretar corretamente os dados para aplicar em sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.</li> </ul>"},{"location":"project/personaLucas/#como-a-aplicacao-pode-ajudar-lucas","title":"Como a aplica\u00e7\u00e3o pode ajudar Lucas?","text":"<ul> <li>Fornecer acesso f\u00e1cil a dados e estat\u00edsticas educacionais de Minas Gerais.</li> <li>Oferecer visualiza\u00e7\u00f5es de dados intuitivas e compreens\u00edveis sobre \u00edndices educacionais.</li> <li>Permitir compara\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises para identificar tend\u00eancias e \u00e1reas de melhoria na educa\u00e7\u00e3o do estado.</li> </ul>"},{"location":"project/requirements/","title":"Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio","text":"ID Eu, como Quero / Preciso / Devo / Gostaria de Para Teor US1 Usu\u00e1rio Acessar desktop Ter visualiza\u00e7\u00e3o ampla Obrigat\u00f3rio US2 Usu\u00e1rio Acessar mobile Ter maior praticidade Obrigat\u00f3rio US3 Usu\u00e1rio Visualizar conjunto de p\u00e1ginas com gr\u00e1ficos Visualizar os dados Obrigat\u00f3rio US4 Usu\u00e1rio Deslizar pelo feed Visualizar as informa\u00e7\u00f5es de forma din\u00e2mica Obrigat\u00f3rio US5 Usu\u00e1rio Navegar com sum\u00e1rio Facilitar navega\u00e7\u00e3o Desej\u00e1vel US6 Usu\u00e1rio Rolar todo o feed para cima Otimizar o tempo Desej\u00e1vel US7 Usu\u00e1rio Visualizar rankings de munic\u00edpios Comparar as informa\u00e7\u00f5es entre os munic\u00edpios Obrigat\u00f3rio US8 Usu\u00e1rio Interagir com os gr\u00e1ficos Compreender as informa\u00e7\u00f5es Obrigat\u00f3rio US9 Usu\u00e1rio Comparar por meio de gr\u00e1ficos Ressignificar as informa\u00e7\u00f5es Obrigat\u00f3rio US10 Usu\u00e1rio Visualizar tend\u00eancias Projetar o desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o Desej\u00e1vel US11 Usu\u00e1rio Saber a fonte dos dados Ter maior confiabilidade Obrigat\u00f3rio US12 Usu\u00e1rio Visualizar dados atualizados Me manter atualizado Desej\u00e1vel US13 Usu\u00e1rio Filtrar por per\u00edodo/ano, munic\u00edpio, rede e etapa de ensino, cor/ra\u00e7a, sexo, localidade, subcategorias Visualizar dados espec\u00edficos Obrigat\u00f3rio US14 Usu\u00e1rio Visualizar a motiva\u00e7\u00e3o do projeto Me iterar sobre a iniciativa Desej\u00e1vel US15 Usu\u00e1rio Entender como contribuir Fazer poss\u00edveis contribui\u00e7\u00f5es Desej\u00e1vel US16 Usu\u00e1rio Entender metodologia Conhecer o processo \u00e1gil Desej\u00e1vel US17 Usu\u00e1rio Visualizar o c\u00f3digo Colaborar com o desenvolvimento Desej\u00e1vel US18 Usu\u00e1rio Entender quem est\u00e1 por tr\u00e1s do projeto Conectar e comunicar Desej\u00e1vel"},{"location":"project/requirements/#requisitos","title":"Requisitos","text":""},{"location":"project/requirements/#requisitos-funcionais","title":"Requisitos Funcionais","text":"ID Reequisito Funcional Refer\u00eancia RF01 O software deve possibilitar a compara\u00e7\u00e3o entre dados US9 RF02 O software deve possibilitar a filtragem de dados US13 RF03 O software deve disponibilizar os gr\u00e1ficos em feed US3, US4, US5, US6, US8 RF04 O software deve possibilitar a visualiza\u00e7\u00e3o dos rankings de munic\u00edpios US7 RF05 O software deve possibilitar a visualiza\u00e7\u00e3o de tend\u00eancias US10 RF06 O software deve exibir dados confi\u00e1veis US11, US12"},{"location":"project/requirements/#requisitos-nao-funcionais","title":"Requisitos N\u00e3o Funcionais","text":"ID Tipo Requisito n\u00e3o funcional Refer\u00eancia RNF01 Usabilidade O software deve ser responsivo US1, US2 RNF02 Manutenibilidade O software deve possibilitar modifica\u00e7\u00f5es de forma simples US15, US17, US1/8 RNF03 Desempenho O software deve processar dados com efici\u00eancia US13 RNF04 Usabilidade O software deve ser autoexplicativo US14, US16 RNF05 Confiabilidade O software deve ser confi\u00e1vel US11 RNF06 Manutenibilidade O software deve se manter atualizado US12"},{"location":"project/storymap/","title":"Story Map","text":"<p>Um story map \u00e9 uma t\u00e9cnica de organiza\u00e7\u00e3o de requisitos de software, representada por um diagrama de cart\u00f5es, que conta a hist\u00f3ria da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o produto. Ele agrupa hist\u00f3rias do usu\u00e1rio em \"features\" e essas em \"\u00e9picos\", detalhando as tarefas que o usu\u00e1rio realiza para alcan\u00e7ar seus objetivos.</p> <p></p>"},{"location":"sprints/sprint-0/","title":"Sprint 0","text":"<p>Per\u00edodo: 25/03/2024 a 01/04/2024</p>"},{"location":"sprints/sprint-0/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta Sprint, o grupo determinou que as reuni\u00f5es semanais acontecer\u00e3o \u00e0s segundas-feiras, \u00e0s 10:00, na universidade. Adicionalmente, foi designado o \"Coelho da Semana\", encarregado de estudar o git, que ainda nessa sprint, fez uma reuni\u00e3o de nivelamento sobre o tema. Por fim, foram estabelecidos o tema da aplica\u00e7\u00e3o, os requisitos iniciais e os objetivos a serem alcan\u00e7ados, al\u00e9m de uma breve descri\u00e7\u00e3o das tecnologias a serem utilizadas. </p>"},{"location":"sprints/sprint-0/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Defini\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios das reuni\u00f5es semanais</li> <li>Estudar Git e GitHub</li> <li>Estudar Scrum</li> <li>Definir tema da aplica\u00e7\u00e3o</li> <li>Definir requisitos iniciais</li> <li>Definir tecnologias utilizadas</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-0/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":""},{"location":"sprints/sprint-0/#reuniao-1","title":"Reuni\u00e3o 1","text":"<p>Data: 24/03/2024</p> <p>Local: Discord</p> <p>Ata:</p> <p>Nessa reuni\u00e3o, o time definiu o tema e idealizou as tecnologias a serem utilizadas, bem como a estrutura do projeto. Foi definido tamb\u00e9m o coelho da semana:</p> <ul> <li>Git, GitHub e GitHub Flow (Rafael)</li> </ul> <p>Aplica\u00e7\u00e3o web:  - Frontend: Next.js (Typescript e Tailwind)  - Backend: Express.js</p>"},{"location":"sprints/sprint-0/#reuniao-2","title":"Reuni\u00e3o 2","text":"<p>Data: 27/03/2024</p> <p>Local: Discord</p> <p>Ata:</p> <p>Na segunda reuni\u00e3o, o time definiu que as reuni\u00f5es semanais ser\u00e3o realizadas \u00e0s segundas-feiras de forma presencial \u00e0s 10 horas. Ademais, foi feito um nivelamento sobre github e git pelo coelho.</p>"},{"location":"sprints/sprint-0/#finalizacao","title":"Finaliza\u00e7\u00e3o","text":"<p>O time conseguiu realizar todos os objetivos propostos para a Sprint.</p>"},{"location":"sprints/sprint-1/","title":"Sprint 1","text":"<p>Per\u00edodo: 01/04/2024 a 08/04/2024</p>"},{"location":"sprints/sprint-1/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta Sprint, o grupo modificou o hor\u00e1rio das reuni\u00f5es semanais, para as 20 horas, ainda nas segundas feiras de forma online. Os objetivos da sprint foram definidos:</p>"},{"location":"sprints/sprint-1/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Estudar Typescript, Next.js e Tailwind</li> <li>Cobnfigurar as m\u00e1quinas</li> <li>Iniciar aplica\u00e7\u00e3o e primeiros commits</li> <li>Iniciar documenta\u00e7\u00e3o com Mkdocs</li> <li>Fazer deploy da documenta\u00e7\u00e3o com pipelines</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-1/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":""},{"location":"sprints/sprint-1/#reuniao-1","title":"Reuni\u00e3o 1","text":"<p>Data: 01/04/2024</p> <p>Local: Presencial (FGA)</p> <p>Ata: Nessa reuni\u00e3o, a equipe definiu o escopo da sprint, definindo o que deveria ser executado na semana. O time configurou algumas m\u00e1quinas, e, em conjunto, inicializou a aplica\u00e7\u00e3o Next, fazendo os primeiros commits no GitHub.</p>"},{"location":"sprints/sprint-1/#reuniao-2","title":"Reuni\u00e3o 2","text":"<p>Data: 04/04/2024</p> <p>Local: Presencial (FGA)</p> <p>Ata:</p> <p>Na segunda reuni\u00e3o, foi feito um nivelamento acerca da documenta\u00e7\u00e3o com Mkdocs, e, em conjunto, subimos uma parte dos documentos.</p>"},{"location":"sprints/sprint-1/#finalizacao","title":"Finaliza\u00e7\u00e3o","text":"<p>O time conseguiu realizar todos os objetivos propostos para a Sprint, a documenta\u00e7\u00e3o est\u00e1 online, todos os integrantes nivelaram-se e fizeram commits no reposit\u00f3rio.</p>"},{"location":"sprints/sprint-2/","title":"Sprint 2","text":"<p>Per\u00edodo: 08/04/2024 a 15/04/2024</p>"},{"location":"sprints/sprint-2/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta Sprint, o grupo definiu um hor\u00e1rio fixo para as dailys: 22:30, \u00fanico hor\u00e1rio poss\u00edvel. Definiu-se tamb\u00e9m que seria necess\u00e1ria uma reuni\u00e3o para definir completamente o escopo do projeto e organizar as entregas da release 1, al\u00e9m dos objetivos gerais da semana:</p>"},{"location":"sprints/sprint-2/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Continuar estudos em Typescript, Next.js e Tailwind</li> <li>Estudar tecnologias para extra\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados: Python.</li> <li>Criar p\u00e1gina inicial no frontend e primeiros componentes</li> <li>Come\u00e7ar a implementa\u00e7\u00e3o do backend: extrator</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-2/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":""},{"location":"sprints/sprint-2/#reuniao-1","title":"Reuni\u00e3o 1","text":"<p>Data: 08/04/2024</p> <p>Local: Google Meet (Discord fora do ar)</p> <p>Ata: Nessa reuni\u00e3o, a equipe definiu o escopo da sprint, definindo o que deveria ser executado na semana e a necessidade de uma reuni\u00e3o para estruturar o desenvolvimento geral do projeto: quarta feira \u00e0s 7 horas na FGA. O time definiu que o melhor seria se dividir para desenvolver o backend e o frontend, colocando um integrante mais experiente em cada um:</p> <ul> <li>Frontend: Rafael Pereira, Jo\u00e3o Lucas e Jo\u00e3o Pedro</li> <li>Backend: Johan Rocha, Daniel Ferreira e Carlos Eduardo</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-2/#reuniao-2","title":"Reuni\u00e3o 2","text":"<p>Data: 10/04/2024</p> <p>Local: Presencial (FGA)</p> <p>Ata: Nessa reuni\u00e3o a equipe se reuniu presencialmente para desenvolver o story map, tamb\u00e9m se conversou sobre a necessidade de utiizar o notion para a melhor organiza\u00e7\u00e3o do projeto.</p>"},{"location":"sprints/sprint-2/#finalizacao","title":"Finaliza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A equipe consaguiu realizar parte dos objetivos: iniciar o desenvolvimento do frontend e continuar o estudo das tecnologias. Entretanto, averiguou-se a necessidade de priorizar a decis\u00e3o de escopo e requisitos do projeto, logo o backend n\u00e3o come\u00e7ou o desenvolvimento de c\u00f3digo nessa sprint.</p>"},{"location":"sprints/sprint-3/","title":"Sprint 3","text":"<p>Per\u00edodo: 15/04/2024 a 22/04/2024</p>"}]}